---
title: 'Least Square SGD with Tail Average'
toc: true
excerpt_separator: <!--more-->
tags:
  - 随机优化
---

Paper Reading: A Markov Chain Theory Approach to Characterizing the Minimax Optimality of Stochastic Gradient Descent (for Least Squares)



<!--more-->



## Introduction

考虑 SGD 求解最小二乘问题，

$$
\begin{align*}
\min L(w) \triangleq \frac{1}{2} \mathbb{E}_{(x,y) \in \mathcal{D}} [(y - x^\top w )^2].
\end{align*}
$$

根据最优点条件，成立

$$
\begin{align*}
\mathbb{E}[x (x^\top w_* -y) ] = 0
\end{align*}
$$


SGD 的迭代格式如下，

$$
\begin{align*}
w_t = w_{t-1} + \gamma (y_t- x_t^\top w_{t-1}) x_t
\end{align*}
$$

定义 

$$
\begin{align*}
H \triangleq \mathbb{E} [xx^\top], \quad \sigma^2 \triangleq \mathbb{E}[(y - x^\top w_*)^2 x^\top H^{-1} x].
\end{align*}
$$

上述定义推广了简单的加性噪声模型，也即

$$
\begin{align*}
y = x^\top w_* + \xi, \quad \xi \sim \mathcal{N}(0,\sigma^2).
\end{align*}
$$



通常假设

$$
\begin{align*}
\mu I \preceq \mathbb{E}[xx^\top] \preceq L I.
\end{align*}
$$

文章推导时在不等号的另一边使用了稍强一点的假设，

$$
\begin{align*}
\mathbb{E}[xx^\top x  x^\top  ] \preceq L \mathbb{E}[xx^\top].
\end{align*}
$$


可以得到该模型下的泛化风险为，

$$
\begin{align*}
&\quad L(w) - L(w_*)  \\
&= \frac{1}{2} \mathbb{E}[ (y - x^\top w)^2 - (y - x^\top w_*)^2 ] \\
&= \frac{1}{2} \mathbb{E}[ w^\top xx^\top w -w_*^\top xx^\top w_*  - 2  (w  - w_*)^\top xy] \\
&= \frac{1}{2} \mathbb{E}[ w^\top xx^\top w -w_*^\top xx^\top w_*  - 2  (w  - w_*)^\top xx^\top w_*] \\
&= \frac{1}{2} \mathbb{E}[ w^\top xx^\top w +w_*^\top xx^\top w_*  - 2  w   xx^\top w_*] \\
&= \frac{1}{2} \mathbb{E}[(w- w^*)^\top xx^\top (w - w^*)] \\
&= \frac{1}{2} \Vert w - w_* \Vert_H^2.
\end{align*}
$$


## Risk Bound Decomposition



定义最优点处的梯度，

$$
\begin{align*}
\xi_t =\nabla L(w_*;x_t,y_t) = x_t ( x_t^\top w_* - y_t) .
\end{align*}
$$

根据最优性条件，其满足 $\mathbb{E}[\xi_t] = 0$, 定义其协方差矩阵

$$
\begin{align*}
\Sigma_t =  \mathbb{E}[\xi_t \xi_t^\top].
\end{align*}
$$

根据假设，成立，

$$
\begin{align*}
\Sigma \preceq \sigma^2 H.
\end{align*}
$$

SGD的更新公式为，

$$
\begin{align*}
w_{t} - w_* &= w_{t-1} - w_* -\gamma \nabla L(w_t; x_t,y_t) \\
&= w_{t-1} - w_* - \gamma x_t (x_t^\top w_{t-1} - y_t)  \\
&= (I - \gamma x_t x_t^\top) (w_{t-1} - w_*) - \gamma \xi_t 
\end{align*}
$$

定义 $B_t = I - \gamma x_t x_t^\top$, 得到其递推式

$$
\begin{align*}
w_{t} - w_* = B_t (w_{t-1} - w_*) - \gamma \xi_t.
\end{align*}
$$

展开后得到，

$$
\begin{align*}
w_t - w_* = B_t B_{t-1} \cdots B_0(w_0 - w_*) - \gamma (\xi_t + B_{t} \xi_{t-1} + \cdots +B_{t} B_{t-1} \cdots B_2  \xi_1)
\end{align*}
$$

利用Cauthy不等式，得到

$$
\begin{align*}
\mathbb{E} [u^\top Hv]^2 \le \mathbb{E}[u^\top Hu] \mathbb{E}[v^\top Hv], 
\end{align*}
$$

因此有，

$$
\begin{align*}
\mathbb{E}[(u+v)^\top H (u+v)] &\le \left( \sqrt{\mathbb{E} [u^\top Hu]} + \sqrt{\mathbb{E} [v^\top Hv]}\right)^2 \\
&\le 2 \mathbb{E}[u^\top H u] + 2 \mathbb{E}[v^\top H v].
\end{align*}
$$

据此可以得到泛化风险的上界，

$$
\begin{align*}
L(w_t) - L(w_*)  \le \mathbb{E}_{\xi_t = 0} \Vert w_t - w_* \Vert_H^2   +\mathbb{E}_{w_0 = w_*}\Vert w_t - w_* \Vert_H^2.
\end{align*}
$$

上述第一项与噪声无关，称为确定性的偏差项，第二项和初始点无关，相当于初始与 $w_*$ 产生的误差，称为方差项。

下面分别控制偏差项以及方差项的界。



## Bias Bound



可以得到在噪声项 $\xi_t = 0$的前提下更新公式为

$$
\begin{align*}
w_{t} - w_* &= B_t (w_{t-1} - w_*) =(I - \gamma x_t x_t^\top) (w_{t-1} - w_*) 
\end{align*}
$$

据此当 $\gamma \le 1/ R^2$ 的时候，成立

$$
\begin{align*}
&\quad \mathbb{E}[ \Vert w_t - w_* \Vert^2] \\
&= \mathbb{E}[ \Vert (I - \gamma x_t x_t^\top ) (w_{t-1} - w_*) \Vert^2] \\
&= \mathbb{E}[ \Vert w_{t-1} - w_* \Vert^2] -  2 \gamma \mathbb{E}[ (w_{t-1} - w_*)x_t x_t^\top (w _{t-1} - w_*)] \\
&\quad + \gamma^2 \mathbb{E}[ (w_{t-1} -w_*)^\top x_t x_t^\top x_t x_t^\top (w_{t-1} - w_*)] \\
&= \mathbb{E}[ \Vert w_{t-1} - w_* \Vert^2] - 2 \gamma H \mathbb{E}[\Vert w_{t-1} - w_* \Vert^2]  + \gamma^2 LH \mathbb{E}[\Vert w_{t-1} - w_* \Vert^2] \\
&\le (1- \gamma \mu) \mathbb{E}[ \Vert w_{t-1} - w_* \Vert^2].
\end{align*}
$$

因此得到偏差项的上界为

$$
\begin{align*}
\mathbb{E}[\Vert w_t - w_* \Vert_H^2] \le L \mathbb{E}[\Vert w_t - w_* \Vert^2] \le (1- \gamma \mu)^t L \mathbb{E}[\Vert w_0 - w_* \Vert^2].  
\end{align*}
$$




## Variance Bound



假设 $w_0 = w_*$,  因此也成立 $ \mathbb{E} [w_t] = \mathbb{E}[w_0] $, 根据更新公式

$$
\begin{align*}
w_{t} - w_* 
&=  B_t (w_{t-1} - w_*) - \gamma \xi_t  \\
&= (I - \gamma x_t x_t^\top) (w_{t-1} - w_*) - \gamma \xi_t 
\end{align*}
$$

我们希望分析协方差矩阵

$$
\begin{align*}
C_t = \mathbb{E}_{w_0 =w_*}[ (w_t - w_*)(w_t - w_*)^\top ]
\end{align*}
$$
根据 $\xi_t$ 的条件独立性，并且展开递推式可以得到，

$$
\begin{align*}
w_t - w_* = - \gamma (\xi_t + B_{t} \xi_{t-1} + \cdots +B_{t} B_{t-1} \cdots B_2  \xi_1).
\end{align*}
$$

进一步，

$$
\begin{align*}
C_t &= \gamma^2 \left(\Sigma_t + B_t \Sigma_{t-1} B_t^\top + \cdots +  B_{t} B_{t-1} \cdots B_2 \Sigma_1 B_2^\top \cdots B_{t-1}^\top B_t  \right) \\
&= C_{t-1} + \gamma^2 B_{t} B_{t-1} \cdots B_2 \Sigma_1 B_2^\top \cdots B_{t-1}^\top B_t 
\end{align*}
$$

因此得到了$C_t$ 为单调递增序列，

$$
\begin{align*}
O = C_0 \preceq C_1 \preceq \cdots \preceq C_t
\end{align*}
$$

另一方面根据 $x_t$ 与 $w_{t-1}$ 的独立性，可以得到其递推式

$$
\begin{align*}
C_{t} &= \mathbb{E}[ (I - \gamma x_t x_t^\top )C_{t-1} (I - \gamma x_t x_t^\top )] + \gamma^2 \Sigma_t \\
&=C_{t-1} - \gamma H C_{t-1} - \gamma C_{t-1} H + \gamma^2 \mathbb{E}[ x_t x_t^\top C_tx_t x_t^\top] + \gamma^2 \Sigma_t.
\end{align*}
$$

利用该递推式可以发现，

$$
\begin{align*}
{\rm tr}(C_t) &= {\rm tr} (C_{t-1} - \gamma H C_{t-1} - \gamma C_{t-1} H + \gamma^2 \mathbb{E}[ x_t x_t^\top C_tx_t x_t^\top] + \gamma^2 \Sigma_t) \\
&= {\rm tr} (C_{t-1}) - 2\gamma  {\rm tr}(HC_{t-1}) + \gamma^2 {\rm tr}  \mathbb{E}[C_t x_t x_t^\top x_t x_t^\top ] + \gamma^2 {\rm tr}(\Sigma) \\
&\le {\rm tr} (C_{t-1}) - 2\gamma  {\rm tr}(HC_{t-1}) + \gamma^2 L {\rm tr}( H C_t) + \gamma^2 {\rm tr}(\Sigma) \\
&\le (1- \gamma \mu) {\rm tr}(C_{t-1}) + \gamma^2 {\rm tr}(\Sigma).
\end{align*}
$$

因此 $C_t$ 存在上界，

$$
\begin{align*}
{\rm tr}(C_t) \le \frac{\gamma}{\mu} {\rm tr}(\Sigma).
\end{align*}
$$

根据单调序列收敛定理，$C_t$ 的极限存在，记为 $C_{\infty}$, 其满足如下关系式，

$$
\begin{align*}
C_{\infty}  &=C_{\infty} - \gamma H C_{\infty} - \gamma C_{\infty} H + \gamma^2 \mathbb{E}[ x x^\top C_{\infty}x x^\top] + \gamma^2 \Sigma.
\end{align*}
$$

若算法采用均值作为输出，

$$
\begin{align*}
\bar w_T = \frac{1}{T} \sum_{t=0}^{T-1} w_t,
\end{align*}
$$

则可以得到，

$$
\begin{align*}
&\quad \frac{1}{2} \mathbb{E}_{w_0 = w_*}[(\bar w_T - w_*) (\bar w_T - w_*)^\top ] \\
&= \frac{1}{2 T^2} \sum_{t=0}^{T-1} \sum_{t' = 0}^{T-1} \mathbb{E}[ (w_t - w_*) (w_{t'} - w_*)^\top] \\
&\preceq \frac{1}{2 T^2} \sum_{t=0}^{T-1} \sum_{t' = t}^{T-1} \mathbb{E}[ (w_t - w_*) (w_{t'} - w_*)^\top + (w_{t'} - w_*) (w_{t} - w_*)^\top] \\
&= \frac{1}{2 T^2} \sum_{t=0}^{T-1} \sum_{\tau =0}^{T-t-1} \mathbb{E}[ (w_t - w_*) (w_t - w_*)^\top(I - \gamma H)^\tau  + (I - \gamma H)^\tau  (w_t - w_*) (w_t - w_*)^\top].
\end{align*}
$$


进一步有

$$
\begin{align*}
&\quad \frac{1}{2} \mathbb{E}_{w_0 = w_*} [\Vert \bar w_T - w_* \Vert_H^2] \\
&= \frac{1}{2} {\rm tr} \mathbb{E}[H (\bar w_T - w_*) (\bar w_T - w_*)^\top  ] \\
&\le \frac{1}{T^2} \sum_{t=0}^{T-1} \sum_{\tau = 0}^{T - t-1} {\rm tr} \mathbb{E}[ H  C_t (I- \gamma H)^{\tau} ] \\
&\le \frac{1}{T^2} \sum_{t=0}^{T-1} \sum_{\tau = 0}^{\infty} {\rm tr} \mathbb{E}[ H  C_t (I- \gamma H)^{\tau} ] \\
&= \frac{1}{T^2} \sum_{t=0}^{T-1} {\rm tr}\mathbb{E}[ C_t (\gamma H)^{-1} H  ] \\
&= \frac{1}{\gamma T^2 }\sum_{t=0}^{T-1} {\rm tr}(C_t) \\
&\le \frac{1}{ \gamma T} {\rm tr}( C_{\infty}).
\end{align*}
$$
因此问题转化为对 ${\rm tr}( C_{\infty})$ 的上界的估计，我们知道其满足，
$$
\begin{align*}
H C_{\infty} + C_{\infty} H = \gamma \mathbb{E}[xx^\top C_{\infty} xx^\top] + \gamma \Sigma.
\end{align*}
$$

定义如下的矩阵算子，

$$
\begin{align*}
\mathcal{S} \circ M &= \mathbb{E}[ xx^\top M xx^\top] \\
 \mathcal{T} \circ  M &= HM + MH - \gamma HM H  .
\end{align*}
$$

可以发现算子 $\mathcal{S}$为半正定算子, 也即

$$
\begin{align*}
M \preceq M' \Rightarrow \mathcal{S} \circ M \preceq \mathcal{S} \circ M'.
\end{align*}
$$

可以将方程写为，

$$
\begin{align*}
\mathcal{T} \circ C_{\infty} = \gamma S \circ C_{\infty} + \gamma \Sigma - \gamma H C_{\infty} H.
\end{align*}
$$

根据关系式，

$$
\begin{align*}
( I - \gamma \mathcal{T} )\circ M = (I - \gamma H) M (I - \gamma H)  
\end{align*}
$$

以及Neumann级数可以得到，

$$
\begin{align*}
\mathcal{T}^{-1} = \gamma \sum_{k=0}^{\infty} (I - \gamma \mathcal{T})^k = \gamma \sum_{k=0}^{\infty} (I- \gamma H)^k M (I - \gamma H)^k.
\end{align*}
$$

因此算子 $\mathcal{T}^{-1}$ 也为半正定算子，因此成立，

$$
\begin{align*}
C_{\infty} &\preceq \gamma \mathcal{T}^{-1} \circ S \circ C_{\infty} + \gamma \mathcal{T}^{-1} \circ\Sigma - \gamma \mathcal{T}^{-1} \circ (H C_{\infty} H) \\
&\preceq  \gamma \mathcal{T}^{-1} \circ S \circ C_{\infty} + \gamma \mathcal{T}^{-1} \circ\Sigma \\
&\preceq \gamma \mathcal{T}^{-1} \circ S \circ C_{\infty} + \gamma \sigma^2\mathcal{T}^{-1} \circ H. 
\end{align*}
$$


递推可以得到，
$$
\begin{align*}
C_{\infty} \preceq  \gamma \sigma^2 \sum_{t=0}^{\infty }(\gamma \mathcal{T}^{-1} \circ \mathcal{S} )^{t} \circ  \mathcal{T}^{-1} \circ H.
\end{align*}
$$

进一步利用

$$
\begin{align*}
\mathcal{T}^{-1} H &= \gamma \sum_{k=0}^{\infty} (I-  \gamma H)^k H ( I - \gamma H)  \\
&= \gamma  \sum_{k=0}^{\infty} (I-  \gamma H)^{2k} H  \\
&\preceq \gamma \sum_{k=0}^{\infty} (I-  \gamma H)^{k} H \\
&= I.
\end{align*}
$$

以及根据假设有，

$$
\begin{align*}
\mathcal{S} \circ I \preceq LH.
\end{align*}
$$

递推后可以得到,

$$
\begin{align*}
C_{\infty} \preceq \gamma \sigma^2\sum_{t=0}^{\infty} (\gamma L)^t I = \frac{\gamma \sigma^2}{1 - \gamma L} I
\end{align*}
$$

代入得到方差项的界为，

$$
\begin{align*}
\mathbb{E}_{w_0 = w_*}[\Vert \bar w_T - w_* \Vert_H^2] \le \frac{2 \sigma^2}{T(1- \gamma L)} 
\end{align*}
$$




## Conclusion 



使用尾平均策略作为输出，

$$
\begin{align*}
\bar w_{t:T} = \frac{1}{T-t} \sum_{t'=t}^{T-1} w_t .
\end{align*}
$$

并且代入偏差项和方差项的界可以得到与维数无关的界，

$$
\begin{align*}
&\quad L(\bar w_{t:T}) - L(w_*) \\
&\le \mathbb{E}_{\xi_t = 0} \Vert \bar w_{t:T} - w_* \Vert_H^2   +\mathbb{E}_{w_0 = w_*}\Vert w_{t:T} - w_* \Vert_H^2 \\
&\le (1- \gamma \mu)^t L \mathbb{E}[\Vert w_0 - w_* \Vert^2] + \frac{1}{T-t} \times \frac{2  \sigma^2}{1- \gamma L}.
\end{align*}
$$

选择 $\gamma = 1/(2L)$, 可以发现为了得到 $\epsilon$-最优解所需要的复杂度为，

$$
\begin{align*}
\mathcal{O} \left( \kappa \log ( \epsilon^{-1}) + \sigma^2 \epsilon^{-1} \right)
\end{align*}
$$

文章中还进一步给出了和维数相关的更精细的界。
