---
title: 'VR-AGDA: Variance Reduced Alternative Gradient Descent Ascent'
toc: true
excerpt_separator: <!--more-->
tags:
  - 优化
  - 非凸优化
  - 随机优化
---



论文阅读笔记：[Global convergence and variance-reduced optimization for a class of nonconvex-nonconcave minimax problems](https://arxiv.org/abs/2002.09621)



<!--more-->



## Method Overview

文章提出的 [AGDA](https://truenobility303.github.io/AGDA/) 算法，分为全批量和随机梯度两种方法，全批量梯度可以保证线性收敛，但计算代价高，而随机梯度算法计算代价低，却只能保证 $\mathcal{O}(\frac{1}{k})$ 速率的此线性收敛，文章研究如何利用以 [SVRG](https://truenobility303.github.io/SVRG/) 为代表的方差缩减技术，使得随机梯度算法满足线性收敛，

算法可以视作为带重启动的SVRG类方法，外循环中每隔 $T$ 轮随机选取上一轮中的某一个位置重新启动，内循环中每隔 $N$ 轮代养一个位置作为梯度方差缩减的基准点，内循环采用如下的流程，


$$
\begin{align}
g_{k} &= \nabla_x f(x_{k}, y_{k}, \xi_1) - \nabla_x f(\tilde x, \tilde y, \xi_1) + \nabla_x f(\tilde x, \tilde y) \\
h_{k} &= \nabla_y f(x_{k+1}, y_{k}, \xi_2) - \nabla_y f(\tilde x, \tilde y, \xi_2) + \nabla_x f(\tilde x, \tilde y) \\
x_{k+1} &= x_{k} - \alpha_k g_k \\
y_{k+1} &= y_{k} - \beta_k h_k \\
\end{align}
$$



并且设定恒定步长，可以知道使用的是梯度的一个无偏估计，


$$
\begin{align}
\mathbb{E}[g_k] &= u_k , \text{With } u_k = \nabla_x f(x_k,y_k) \\
\mathbb{E}[h_k] &= v_k , \text{With } v_k = \nabla_y f(x_{k+1},y_k) \\
\end{align}
$$


## Convergence Sequence

定义与AGDA相同的Ly

使用方差缩减技术之后，对于梯度的方差，可以有，


$$
\begin{align}
Var [g_k ] &=\mathbb{E}[\Vert g_k - \nabla_x f(x_k, y_k) \Vert^2] \\&= \mathbb{E}[\nabla_x f(x_{k}, y_{k}, \xi_1) - \nabla_x f(\tilde x, \tilde y, \xi_1) + \nabla_x f(\tilde x_k, \tilde y_k) - \nabla_x f(x_k,y_k) \Vert^2] \\
&\le \mathbb{E}[ \Vert \nabla_x f(x_{k}, y_{k}, \xi_1) - \nabla_x f(\tilde x, \tilde y, \xi_1) \Vert^2] \\
&\le L^2  \Vert x_k - \tilde x \Vert^2  + L^2 \Vert y_k - \tilde y \Vert^2
\end{align}
$$


以及，


$$
\begin{align}
Var[h_k ] &=\mathbb{E}[\Vert h_k - \nabla_y f(x_{k+1},y_k) \Vert^2] \\
&\le \mathbb{E}[ \Vert \nabla_y f(x_{k+1}, y_{k}, \xi_2) - \nabla_y f(\tilde x, \tilde y, \xi_2) + \nabla_x f(\tilde x, \tilde y) \Vert^2] \\
&\le L^2 \mathbb{E}[ \Vert x_{k+1} - \tilde x \Vert^2] + L^2 \Vert y_{k} - \tilde y \Vert^2
\end{align}
$$


同样地定义如下的 Lyapunov 函数，



$$
\begin{align}
\mathcal{R_k} &= \mathcal{A_k} + \lambda \mathcal{B_k} +c_k \Vert x_{k} - \tilde x \Vert^2 + d_k \Vert y_k - \tilde y \Vert^2 \\
\text{With } \mathcal{A_k} &= g( x_k) - g(x_{\ast}) , \mathcal{B_k} = g( x_k) - f( x_k,  y_k)
\end{align}
$$



利用与AGDA类似的证明手段， 



$$
\begin{align}
\mathbb{E}[\mathcal{A_{k+1}}] &= \mathbb{E}[ g(x_{k+1})- g(x_{\ast})] \\
&\le g(x_k) - g(x_{\ast}) - \alpha_k \mathbb{E}[ \nabla g( x_k)^\top g_k ] + \frac{\alpha_k^2 L'}{2} \mathbb{E}[\Vert g_k \Vert^2] ,\text{With } L' = L + \frac{L^2}{\mu}\\
&\le  g(x_k) - g(x_{\ast}) - \alpha_k  \nabla g( x_k)^\top u_k  + \frac{\alpha_k^2 L'}{2} \Vert u_k \Vert^2 + \frac{\alpha_k^2 L'}{2} Var[g_k]  \\
&\le g( x_k) - g(x_{\ast}) - \frac{\alpha_k}{2} \Vert \nabla g(x_k) \Vert^2 + \frac{\alpha_k}{2} \Vert \nabla g(x_k) -  u_k \Vert^2  + \frac{\alpha_k^2 L'}{2} Var[g_k] \\
\end{align}
$$



以及,



$$
\begin{align}
\mathbb{E}[ \mathcal{B}_{k+1}] &=\mathbb{E}[g( x_{k+1})- f( x_{k+1},  y_{k+1})]\\
&\le g( x_{k+1}) - f(x_{k+1},  y_{k}) - \beta_k \Vert v_k \Vert^2 + \frac{\beta_k^2 L}{2} \Vert v_k \Vert^2 + \frac{\beta_k^2 L}{2} Var[h_k]\\ 
&\le g( x_{k+1}) - f(x_{k+1},  y_{k}) - \frac{\beta_k}{2} \Vert v_k \Vert^2 + \frac{ \beta_k^2 L}{2} Var[h_k]\\
\end{align}
$$



进行线性组合得到了，


$$
\begin{align}
\mathbb{E}[\mathcal{A}_{k+1} + \lambda \mathcal{B}_{k+1}] &\le \mathcal{A}_k - \frac{\alpha_k}{2} \Vert \nabla g(x_k) \Vert^2 + \frac{\alpha_k}{2} \Vert \nabla g(x_k) -  u_k \Vert^2  + \frac{\alpha_k^2 L'}{2} Var[g_k] \\ 
&\quad + \lambda \mathbb{E} [ g(x_{k+1}) - f(x_{k+1},y_k)]  - \frac{\lambda \beta_k}{2} \mathbb{E} [\Vert v_k \Vert^2] +  \frac{\lambda \beta_k^2 L}{2} Var[h_k]\\
\end{align}
$$


而对于距离，使用Young不等式，成立，



$$
\begin{align}
\mathbb{E}[\Vert x_{k+1} - \tilde x \Vert^2] &= \mathbb{E}[\Vert x_{k} - \alpha_k g_k - \tilde x \Vert^2 ] \\
&\le \Vert x_k - \tilde x \Vert^2 - 2 \alpha_k \mathbb{E} [g_k^\top (x_k - \tilde x)] + \alpha_k^2\mathbb{E}[ \Vert g_k \Vert^2] \\
&= \Vert x_k - \tilde x \Vert^2 - 2 \alpha_k u_k^\top(x_k - \tilde x) + \alpha_k^2 \Vert u_k \Vert^2 + \alpha_k^2 Var[g_k] \\
&\le (1 + \alpha_k \lambda_1) \Vert x_k - \tilde x \Vert^2 + (\alpha_k^2 + \frac{\alpha_k}{\lambda_1}) \Vert u_k \Vert^2 + \alpha_k^2 Var[g_k]
\end{align}
$$


以及类似地，


$$
\begin{align}
\mathbb{E}[\Vert y_{k+1} -\tilde y \Vert^2] &= \mathbb{E}[ \Vert y_k + \beta_k h_k - \tilde y \Vert^2] \\
&\le(1+ \beta_k \lambda_2) \Vert y_k - \tilde y \Vert^2 +( \beta_k^2 + \frac{\beta_k}{\lambda_2}) \Vert v_k \Vert^2 + \beta_k^2 Var[h_k]
\end{align}
$$



因此对于 Lyapunov 函数，
$$
\begin{align}
\mathbb{E}[\mathcal{R}_{k+1}] &= \mathbb{E}[ \mathcal{A}_{k+1} + \lambda \mathcal{B}_{k+1} + c_{k+1} \Vert x_{k+1} - \tilde x \Vert^2 + d_{k+1} \Vert y_{k+1} - \tilde y \Vert^2] \\
&\le \mathcal{A}_k - \frac{\alpha_k}{2} \Vert \nabla g(x_k) \Vert^2 + \frac{\alpha_k}{2} \Vert \nabla g(x_k) -  u_k \Vert^2  + \frac{\alpha_k^2 L'}{2} Var[g_k] \\ 
&\quad + \lambda \mathbb{E} [ g(x_{k+1}) - f(x_{k+1},y_k)]  - \frac{\lambda \beta_k}{2} \mathbb{E} [\Vert v_k \Vert^2] +  \frac{\lambda \beta_k^2 L}{2} Var[h_k]\\ 
&\quad + c_{k+1} \Vert x_{k+1} - \tilde x \Vert^2 +d_{k+1}(1+ \beta_k \lambda_2) \Vert y_k - \tilde y \Vert^2 +d_{k+1}( \beta_k^2 + \frac{\beta_k}{\lambda_2}) \Vert v_k \Vert^2 + d_{k+1}\beta_k^2 Var[h_k] 
\end{align}
$$


消去 $h_k$ 的方差，得到了，


$$
\begin{align}
\mathbb{E}[\mathcal{R}_{k+1}] &\le \mathcal{A}_k - \frac{\alpha_k}{2} \Vert \nabla g(x_k) \Vert^2 + \frac{\alpha_k}{2} \Vert \nabla g(x_k) -  u_k \Vert^2  + \frac{\alpha_k^2 L'}{2} Var[g_k] \\ 
&\quad + \lambda \mathbb{E} [ g(x_{k+1}) - f(x_{k+1},y_k)]  - (\frac{\lambda \beta_k}{2}  -d_{k+1}( \beta_k^2 + \frac{\beta_k}{\lambda_2})) \mathbb{E} [\Vert v_k \Vert^2] \\ 
&\quad + (c_{k+1} +d_{k+1} \beta_k^2 L^2 + \frac{\lambda \beta_k^2 L^3}{2}) \Vert x_{k+1} - \tilde x \Vert^2 +(d_{k+1}(1+ \beta_k \lambda_2)  +d_{k+1} \beta_k^2 L^2+ \frac{\lambda \beta_k^2 L^3}{2}) \Vert y_k - \tilde y \Vert^2 
\end{align}
$$


利用得到的关系式，


$$
\begin{align}
\mathbb{E}[\Vert x_{k+1} - \tilde x \Vert^2] &\le (1 + \alpha_k \lambda_1) \Vert x_k - \tilde x \Vert^2 + (\alpha_k^2 + \frac{\alpha_k}{\lambda_1}) \Vert u_k \Vert^2 + \alpha_k^2 Var[g_k]
\end{align}
$$


进一步消去 $x_{k+1}$, 得到，


$$
\begin{align}
\mathbb{E} [\mathcal{R}_{k+1}] &\le \mathcal{A}_k - \frac{\alpha_k}{2} \Vert \nabla g(x_k) \Vert^2 + \frac{\alpha_k}{2} \Vert \nabla g(x_k) -  u_k \Vert^2  \\
&\quad+ \lambda \mathbb{E}[ g(x_{k+1})- f(x_{k+1},y_k)] - (\frac{\lambda \beta_k}{2}  -d_{k+1}( \beta_k^2 + \frac{\beta_k}{\lambda_2})) \mathbb{E} [\Vert v_k \Vert^2] \\
&\quad + (c_{k+1} +d_{k+1} \beta_k^2 L^2 + \frac{\lambda \beta_k^2 L^3}{2} + \frac{L'}{2}) \alpha_k^2 Var[g_k] \\
&\quad + (c_{k+1} +d_{k+1} \beta_k^2 L^2 + \frac{\lambda \beta_k^2 L^3}{2}) (1+ \alpha_k \lambda_1) \Vert x_k- \tilde x \Vert^2 \\
&\quad + (c_{k+1} +d_{k+1} \beta_k^2 L^2 + \frac{\lambda \beta_k^2 L^3}{2}) (\alpha_k^2 + \frac{\alpha_k}{\lambda_1}) \Vert u_k \Vert^2 \\
&\quad + (d_{k+1}(1+ \beta_k \lambda_2)  +d_{k+1} \beta_k^2 L^2+ \frac{\lambda \beta_k^2 L^3}{2}) \Vert y_k - \tilde y \Vert^2 
\end{align}
$$




假设选取足够小的 $d_{k+1}$ 使得下式成立，


$$
\begin{align}
\frac{\lambda \beta_k}{2}  -d_{k+1}( \beta_k^2 + \frac{\beta_k}{\lambda_2}) &> 0 \\
\frac{\lambda}{2} - d_{k+1}(\beta_k+ \frac{1}{\lambda_2}) &> 0
\end{align}
$$




再利用PL条件可以得到


$$
\begin{align}
\mathbb{E} [\mathcal{R}_{k+1}] &\le \mathcal{A}_k - \frac{\alpha_k}{2} \Vert \nabla g(x_k) \Vert^2 + \frac{\alpha_k}{2} \Vert \nabla g(x_k) -  u_k \Vert^2  \\
&\quad+ \lambda (1- \mu \beta_k + \frac{\mu d_{k+1} }{\lambda} ( \beta_k^2 + \frac{\beta_k}{\lambda_2}))\mathbb{E}[ g(x_{k+1})- f(x_{k+1},y_k)] \\
&\quad + (c_{k+1} +d_{k+1} \beta_k^2 L^2 + \frac{\lambda \beta_k^2 L^3}{2} + \frac{L'}{2}) \alpha_k^2 Var[g_k] \\
&\quad + (c_{k+1} +d_{k+1} \beta_k^2 L^2 + \frac{\lambda \beta_k^2 L^3}{2}) (1+ \alpha_k \lambda_1) \Vert x_k- \tilde x \Vert^2 \\
&\quad + (c_{k+1} +d_{k+1} \beta_k^2 L^2 + \frac{\lambda \beta_k^2 L^3}{2}) (\alpha_k^2 + \frac{\alpha_k}{\lambda_1}) \Vert u_k \Vert^2 \\
&\quad +(d_{k+1}(1+ \beta_k \lambda_2)  +d_{k+1} \beta_k^2 L^2+ \frac{\lambda \beta_k^2 L^3}{2}) \Vert y_k - \tilde y \Vert^2 
\end{align}
$$




利用， 


$$
\begin{align}
\mathbb{E}[g(x_{k+1}) - g(x_k)] &\le - \frac{\alpha_k}{2} \Vert \nabla g(x_k) \Vert^2 + \frac{\alpha_k}{2} \Vert \nabla g(x_k) -  u_k \Vert^2  + \frac{\alpha_k^2 L'}{2} Var[g_k] \\ 
\end{align}
$$


以及利用，


$$
\begin{align}
\mathbb{E} [f(x_{k},y_k) - f(x_{k+1},y_k)] & \le -\mathbb{E}[u_k^\top(x_{k+1} -x_k)] + \frac{L}{2} \mathbb{E} [\Vert x_{k+1} - x_k \Vert^2] \\
&= \alpha_k \Vert u_k \Vert^2+ \frac{\alpha_k^2L}{2} \Vert u_k \Vert^2 + \frac{\alpha_k^2L}{2} Var[g_k] \\
&=(\alpha_k + \frac{\alpha_k^2 L }{2}) \Vert u_k \Vert^2 + \frac{\alpha_k^2L}{2} Var[g_k] \\
\end{align}
$$


可以得到，


$$
\begin{align}
\mathbb{E} [g(x_{k+1}) - f(x_{k+1},y_k)] &= \mathbb{E} [g(x_{k+1}) - g(x_k) + g(x_k) - f(x_k,y_k ) + f(x_k,y_k) - f(x_{k+1},y_k)] \\
&\le g(x_k)  - f(x_k,y_k) - \frac{\alpha_k}{2} \Vert \nabla g(x_k) \Vert^2 + \frac{\alpha_k}{2} \Vert \nabla g(x_k) -  u_k \Vert^2  \\
&\quad + (\alpha_k + \frac{\alpha_k^2 L }{2}) \Vert u_k \Vert^2 + \frac{\alpha_k^2(L+L')}{2} Var[g_k]
\end{align}
$$



为了符号方便，定义，


$$
\begin{align}
\phi_1 = 1- \mu \beta_k + \frac{\mu d_{k+1} }{\lambda} ( \beta_k^2 + \frac{\beta_k}{\lambda_2})
\end{align}
$$


继续代入则有，
$$
\begin{align}
\mathbb{E} [\mathcal{R}_{k+1}] &\le \mathcal{A}_k  + \lambda \theta \mathcal{B}_k \\
&\quad - \frac{\alpha_k( \lambda \phi_1+1)}{2} \Vert \nabla g(x_k) \Vert^2 + \frac{\alpha_k(\lambda \phi_1+1)}{2} \Vert \nabla g(x_k) -  u_k \Vert^2  \\
&\quad + (c_{k+1} +d_{k+1} \beta_k^2 L^2 + \frac{\lambda \beta_k^2 L^3}{2} + \frac{L'}{2} +\frac{\lambda \phi_1(L +L')}{2}) \alpha_k^2 Var[g_k] \\
&\quad + (c_{k+1} +d_{k+1} \beta_k^2 L^2 + \frac{\lambda \beta_k^2 L^3}{2}) (1+ \alpha_k \lambda_1) \Vert x_k- \tilde x \Vert^2 \\
&\quad + (c_{k+1} +d_{k+1} \beta_k^2 L^2 + \frac{\lambda \beta_k^2 L^3}{2}) (\alpha_k^2 + \frac{\alpha_k}{\lambda_1}) \Vert u_k \Vert^2  + \lambda \phi_1(\alpha_k + \frac{\alpha_k^2 L }{2}) \Vert u_k \Vert^2 \\
&\quad + (d_{k+1}(1+ \beta_k \lambda_2)  +d_{k+1} \beta_k^2 L^2+ \frac{\lambda \beta_k^2 L^3}{2}) \Vert y_k - \tilde y \Vert^2 
\end{align}
$$
定义系数，
$$
\begin{align}
\phi_2 = (c_{k+1} +d_{k+1} \beta_k^2 L^2 + \frac{\lambda \beta_k^2 L^3}{2}) (\alpha_k^2 + \frac{\alpha_k}{\lambda_1})   + \lambda \phi_1(\alpha_k + \frac{\alpha_k^2 L }{2}) \\
\end{align}
$$
并且利用，
$$
\begin{align}
\Vert u_k \Vert^2 \le 2\Vert u_k - \nabla g(x_k) \Vert^2 + 2 \Vert \nabla g(x_k) \Vert^2
\end{align}
$$
可以得到，


$$
\begin{align}
\mathbb{E} [\mathcal{R}_{k+1}] &\le \mathcal{A}_k  + \lambda \phi_1 \mathcal{B}_k - (\frac{\alpha_k( \lambda \phi_1+1)}{2} -  2 \phi_2)\Vert \nabla g(x_k) \Vert^2 + (\frac{\alpha_k(\lambda \phi_1+1)}{2} + 2 \phi_2)\Vert \nabla g(x_k) -  u_k \Vert^2  \\
&\quad + (c_{k+1} +d_{k+1} \beta_k^2 L^2 + \frac{\lambda \beta_k^2 L^3}{2} + \frac{L'}{2} +\frac{\lambda \phi_1(L +L')}{2}) \alpha_k^2 Var[g_k] \\
&\quad + (c_{k+1} +d_{k+1} \beta_k^2 L^2 + \frac{\lambda \beta_k^2 L^3}{2}) (1+ \alpha_k \lambda_1) \Vert x_k- \tilde x \Vert^2 \\
&\quad + (d_{k+1}(1+ \beta_k \lambda_2)  +d_{k+1} \beta_k^2 L^2+ \frac{\lambda \beta_k^2 L^3}{2}) \Vert y_k - \tilde y \Vert^2 
\end{align}
$$




假设下式成立，该条件会在后面得到验证，


$$
\begin{align}
\frac{\alpha_k( \lambda \phi_1+1)}{2} -  2 \phi_2 > 0
\end{align}
$$
再次令，


$$
\begin{align}
\phi_3 &= (c_{k+1} +d_{k+1} \beta_k^2 L^2 + \frac{\lambda \beta_k^2 L^3}{2} + \frac{L'}{2} +\frac{\lambda \phi_1(L +L')}{2}) \alpha_k^2
\end{align}
$$


消去 $g_k$ 的方差可以得到，


$$
\begin{align}
\mathbb{E} [\mathcal{R}_{k+1}] &\le \mathcal{A}_k  + \lambda \phi_1 \mathcal{B}_k - (\frac{\alpha_k( \lambda \phi_1+1)}{2} -  2 \phi_2)\Vert \nabla g(x_k) \Vert^2 + (\frac{\alpha_k(\lambda \phi_1+1)}{2} + 2 \phi_2)\Vert \nabla g(x_k) -  u_k \Vert^2  \\
&\quad + (c_{k+1} +d_{k+1} \beta_k^2 L^2 + \frac{\lambda \beta_k^2 L^3}{2}) (1+ \alpha_k \lambda_1) \Vert x_k- \tilde x \Vert^2 + \phi_3 L^2 \Vert x_k - \tilde x \Vert^2\\
&\quad + (d_{k+1}(1+ \beta_k \lambda_2)  +d_{k+1} \beta_k^2 L^2+ \frac{\lambda \beta_k^2 L^3}{2}) \Vert y_k - \tilde y \Vert^2  + \phi_3 L^2 \Vert y_k - \tilde y\Vert^2
\end{align}
$$


如果假设，


$$
\begin{align}
\frac{\alpha_k(\lambda \phi_1+1)}{2}  - 2 \phi_2 > 0
\end{align}
$$


则可以利用PL条件告诉我们的结论，

$$
\begin{align}
\Vert u_k - \nabla g(x_k) \Vert^2 &\le \frac{2 L^2}{\mu}(g(x_k) - f(x_k ,y_k)) = \frac{2L^2}{\mu} \mathcal{B}_k \\
\Vert \nabla g(x_k) \Vert^2 & \ge 2 \mu (g(x_k)- g(x_{\ast}) )  = 2 \mu \mathcal{A_k} \\
\end{align}
$$



进行化简得到递推不等式，


$$
\begin{align}
\mathbb{E} [\mathcal{R}_{k+1}] &\le (1- \alpha_k( \lambda \phi_1+1) +4 \phi_2) \mathcal{A_k} + (\lambda\phi_1+ \frac{\alpha_kL^2(\lambda \phi_1 +1)}{\mu} + \frac{4L^2 \phi_2}{\mu})  \mathcal{B_k} \\
&\quad + (c_{k+1} +d_{k+1} \beta_k^2 L^2 + \frac{\lambda \beta_k^2 L^3}{2}) (1+ \alpha_k \lambda_1) \Vert x_k- \tilde x \Vert^2 + \phi_3 L^2 \Vert x_k - \tilde x \Vert^2\\
&\quad + (d_{k+1}(1+ \beta_k \lambda_2)  +d_{k+1} \beta_k^2 L^2+ \frac{\lambda \beta_k^2 L^3}{2}) \Vert y_k - \tilde y \Vert^2  + \phi_3 L^2 \Vert y_k - \tilde y\Vert^2
\end{align}
$$



从后往前递推地定义下面的序列，递归边界为 $c_N = d_N =0$, 其中$N$ 为方差缩减的周期， 


$$
\begin{align}
c_k &=  (c_{k+1} +d_{k+1} \beta_k^2 L^2 + \frac{\lambda \beta_k^2 L^3}{2}) (1+ \alpha_k \lambda_1) + \phi_3L^2  \\
&= (c_{k+1} +d_{k+1} \beta_k^2 L^2 + \frac{\lambda \beta_k^2 L^3}{2}) (1+ \alpha_k \lambda_1)+(c_{k+1} +d_{k+1} \beta_k^2 L^2 + \frac{\lambda \beta_k^2 L^3}{2} + \frac{L'}{2} +\frac{\lambda \phi_1(L +L')}{2}) \alpha_k^2L^2 \\
d_k &= (d_{k+1}(1+ \beta_k \lambda_2)  +d_{k+1} \beta_k^2 L^2+ \phi_3 L^2 \\
&= (d_{k+1}(1+ \beta_k \lambda_2)  +d_{k+1} \beta_k^2 L^2+\frac{\lambda \beta_k^2 L^3}{2}) + (c_{k+1} +d_{k+1} \beta_k^2 L^2 + \frac{\lambda \beta_k^2 L^3}{2} + \frac{L'}{2} +\frac{\lambda \phi_1(L +L')}{2}) \alpha_k^2L^2 \\
m_k^{(1)} &=  \alpha_k (\lambda \phi_1+1) -4 \phi_2 \\
&= \alpha_k (\lambda \phi_1 + 1) - 4(c_{k+1} +d_{k+1} \beta_k^2 L^2 + \frac{\lambda \beta_k^2 L^3}{2}) (\alpha_k^2 + \frac{\alpha_k}{\lambda_1})   -4 \lambda \phi_1(\alpha_k + \frac{\alpha_k^2 L }{2}) \\
m_k^{(2)} &=(1 -\phi_1) -\frac{\alpha_kL^2(\lambda \phi_1 +1)}{\mu} - \frac{4L^2 \phi_2}{\mu}) \\
&= (1 -\phi_1) -\frac{\alpha_kL^2(\lambda \phi_1 +1)}{\mu} - \frac{4L^2}{\mu} (c_{k+1} +d_{k+1} \beta_k^2 L^2 + \frac{\lambda \beta_k^2 L^3}{2})  - \frac{4L^2 \lambda \phi_1}{\mu} (\alpha_k + \frac{\alpha_k^2 L }{2})
\end{align}
$$


则可以得到，


$$
\begin{align}
\mathbb{E}[\mathcal{R}_{k+1}] \le \mathcal{R}_k - m_k^{(1)} \mathcal{A}_k - m_k^{(2)} \lambda\mathcal{B}_k 
\end{align}
$$


对$k =0 $ 到 $N-1$ 递推可以得到，对于 第 $s$ 次重启动过程中的第 $t$ 个锚点的第 $k$ 次梯度下降上升，


$$
\begin{align}
\gamma \sum_{k=0}^{N-1} \mathcal{A}_{s,t,k} + \lambda \mathcal{B}_{s,t,k} \le \mathcal{R}_{s,t,0} - \mathcal{R}_{s,t,N} 
\end{align}
$$


对于锚点的位置，也即计算全梯度进行方差缩减的位置，定义对应的Lyapunov 函数，


$$
\begin{align}
\mathcal{V}_{s,t} &= \tilde{\mathcal{R}}_{s,t} = \tilde{\mathcal{A}}_{s,t} + \lambda \tilde{\mathcal{B}}_{s,t} 
\end{align}
$$


则根据定义可以得到关系式，


$$
\begin{align}
\mathcal{V}_{s,t} &= \mathcal{R}_{s,t,0} , \mathcal{V}_{s,t+1} = \mathcal{R}_{s,t,N}\\
\end{align}
$$


因此对 $t=0$ 到 $T-1$ 递推可以得到，


$$
\begin{align}
\gamma \sum_{k=0}^{N-1} \mathcal{A}_{s,t,k} + \lambda \mathcal{B}_{s,t,k} &\le \mathcal{V}_{s,t} - \mathcal{V}_{s,t+1} \\
\gamma \sum_{t=0}^{T-1} \sum_{k=0}^{N-1} \mathcal{A}_{t,k} + \lambda \mathcal{B}_{t,k} &\le  {\mathcal{V}}_{s,0} - \mathcal{V}_{s,T}   
\end{align}
$$

根据重启动的定义，已经每一次重启动在上一轮中随机选取一个 $t,k$ ,可以得到每次重启动后Lyapunov 函数的下降满足，

$$
\begin{align}
\mathcal{V}_{s+1} \le \frac{1}{NT \gamma} \mathcal{V}_s
\end{align}
$$


因此现在问题转化为选择合适的参数使得 $N T \gamma >1$ ,则可以使得算法线性收敛，



从AGDA的步长得到启发，并且观察Young不等式中的量纲，利用待定系数法，不妨设置，


$$
\begin{align}
\alpha_k &= \frac{k_1 \mu^2}{L^3} , \lambda_1 = \frac{1}{\alpha_k} \\
\beta_k  &= \frac{k_2}{L}, \lambda_2 = \frac{1}{\beta_k} 
\end{align}
$$


当参数固定之后，变量 $\phi_1, \phi_2, \phi_3$ 以及迭代序列也随之确定，回顾


$$
\begin{align}
\phi_1 &= 1- \mu \beta_k + \frac{\mu d_{k+1} }{\lambda} ( \beta_k^2 + \frac{\beta_k}{\lambda_2}) \\
\phi_2 &= (c_{k+1} +d_{k+1} \beta_k^2 L^2 + \frac{\lambda \beta_k^2 L^3}{2}) (\alpha_k^2 + \frac{\alpha_k}{\lambda_1})   + \lambda \phi_1(\alpha_k + \frac{\alpha_k^2 L }{2}) \\
\phi_3 &= (c_{k+1} +d_{k+1} \beta_k^2 L^2 + \frac{\lambda \beta_k^2 L^3}{2} + \frac{L'}{2} +\frac{\lambda \phi_1(L +L')}{2}) \alpha_k^2
\end{align}
$$


以及序列，


$$
\begin{align}
m_k^{(1)} &=  \alpha_k (\lambda \phi_1+1) -4 \phi_2 \\
m_k^{(2)} &=(1 -\phi_1) -\frac{\alpha_kL^2(\lambda \phi_1 +1)}{\mu} - \frac{4L^2 \phi_2}{\mu}) \\
c_k &=  (c_{k+1} +d_{k+1} \beta_k^2 L^2 + \frac{\lambda \beta_k^2 L^3}{2}) (1+ \alpha_k \lambda_1) + \phi_3L^2  \\
d_k &= (d_{k+1}(1+ \beta_k \lambda_2)  +d_{k+1} \beta_k^2 L^2+ \phi_3 L^2 \\
\end{align}
$$



文章证明了选取合适的参数，可以使得条件满足，并且可以证明算法的收敛率为，$\mathcal{O}(n + \kappa^9)$ 